%# -*- coding: utf-8-unix -*-

\chapter{总结和展望}
\label{chap:future}

\section{工作总结}

本文利用不同空间尺度下的移动网络数据，对人类行为中的时间和空间模式、以及时空相关
性进行了实证分析和建模研究。主要贡献包括以下内容：

1）本文采集并收集了三种不同空间尺度下的移动网络数据，包括校园WiFi网络、城市和国家
移动网络，并基于此提出了时空数据质量的客观评估和提升方法。首先，从数据记录的准确
性、采集时间的连续性、以及空间分布的合理性出发，本文提出一种结合时空数据点局部特
征信息、和用户轨迹全局特征的数据质量量化方法。在该方法中，局部质量信息从单个数据
点的动态和静态两个层面进行刻画，突破了传统方法中单纯对动态特征（如移动速度）的依
赖，因此对数据质量的刻画更加准确。进一步，用户的移动轨迹特征代表了全局的数据质量
信息，我们基于轨迹中连续采集点的时空分布异质性，并结合单个数据点的平均质量水平，
从而克服了传统信息熵的方法误差较大的缺陷。

2）从网络结构出发，本文提出了个体移动行为的介观模式，并对介观模式的提取算法、实证
分析、以及一种新型的个体移动模型进行了系统性研究。本文将网络分析方法引入到个体时
空行为的研究当中，结合个体移动的网络拓扑和时空属性特征，提出了个体移动行为的介观
模式，形成对传统个体微观序列模式和宏观统计规律的扩展。针对介观模式的特征，本文设
计并验证了一种拓扑和属性结合的模式匹配算法\emph{TACSim}，并结合不同个体行为的相似
性，提出一种基于修剪技术的显著介观模式提取算法\emph{PPM}，实现了对群组用户的介观
模式提取。进一步对介观模式的实证分析发现，介观模式的自距离与移动行为的结构异质性
紧密相关，并表现出四种相关关系，即零模式、对数模式、线性模式、以及随机模式。基于
分析得到的个体行为的介观模式，本文提出了一种鲁棒性更好的、描述个体时空行为的流涌
现模型\emph{FEM}，该模型的优势在于摒弃了传统模型中微观和宏观统计的一致性假设，为
连接微观移动模式挖掘和宏观统计分析提供了基础。

3）本文利用三种不同空间尺度（校园、城市、国家）下的移动网络数据，对群体移动行为的
时间和空间关联性进行了实证分析和建模研究。首先，我们利用协方差方程对群体的时空依
赖关系进行描述，分别从时间和空间维度对群体行为的统计特征进行度量。这样的建模方法
既包含空间上的分布特征，也包括时间上的时律性。我们发现，国家尺度上的资源分布和校
园尺度上的群体构成，对人群时空分布具有相似的影响，而城市尺度上的区域功能差异则表
现出不同的影响特征。在较大空间尺度下（如城市和国家），人群聚集度较高的区域动态变
化范围反而相对较小。基于所观测到的群体时空关联关系，在考虑空间不同区域差异性的前
提下，本文提出了基于盖内特分布的群体行为模型，并利用城市尺度下的人群分布预测对模
型性能进行了验证和分析。实验结果证明，融合了时空关联信息的模型，在不同观测时间段
内均表现出较好的预测性能，且预测准确度提高了约3.7\%$\sim$23.6\%。

4）本文提出一种被动的用户行为识别方法，对用户参与行为进行结构化分析，并结合场景因
素进行建模研究。将物理空间的移动行为和网络空间的参与行为在形式上进行了统一，利用
服务类型序列代替空间位置序列，对移动用户的参与行为模式进行挖掘。针对移动用户参与
网络服务的时空行为，提出一种基于被动测量的行为识别算法$\mathcal{AID}$。该算法充分
利用网络访问请求之间的逻辑约束条件，克服了移动网络流量引用关系缺失的挑战。通过与
客户端采集的基准数据进行比较，算法的识别准确度比已有的流结构算法提高了10\%以上。
通过量化用户参与行为的重要指标，建立了参与行为和底层网络性能之间的联系；进而提出
了一种结构相关性分析的方法，对场景因素（即用户个性、应用类型、地点熟悉度等）如何
用户的参与行为进行了细粒度的量化分析。最后，基于对参与行为时空特性的研究，提出了
利用隐马尔可夫过程的参与行为建模，并对群体参与行为进行了聚类分析。

\section{工作展望}

人类的时空行为分析是一个新兴领域，当前的大数据技术、以及不断发展的数据挖掘工具和
算法，都对这里领域的发展起到了促进作用。虽然本文从时间和空间关联关系的角度，对个
体和群体的移动行为、网络参与行为等进行了研究，但是其中依然尚有许多有趣的问题值得
进一步研究，具体包括：

1）个体介观模式挖掘在城市数据分析中的应用。本文提出的用户介观模式挖掘算法及相关规
律，有助于将个体行为模式的分析引入到城市数据的分析当中，如交通网络优化和城市结构
治理的。介观模式分析能够解释城市内不同区域之间的时空连通性；如果结合更多的外部特
征，如位置兴趣点POI，我们便能够从功能和用户需求角度出发，检测出城市内具有相似功能
的区域，以及揭示交通路网上拥堵状况的潜在传播方式。

2）另一项有趣的研究是，个体行为模式发生变化的成因及演化分析，从而打破个体行为模式
和宏观统计特征之间的屏障。虽然宏观统计规律更加有助于我们人类理解，但是由于分析中
信息丢失太多，导致其物理意义变得模糊。因此利用个体行为模式的成因分析，能够从更长
的时间尺度和更大的空间范围，对宏观统计规律进行解读。而当前这方面的理论方法，以及
计算机算法研究依然存在较大的不足。

3）用户行为和场景信息的关联分析。本文的主要特色是充分利用时间和空间特征上的相关性，
虽然结合了用户所在的场景信息，但由于数据集限制，相关研究尚需要作进一步扩展。随着
当前越来越多的穿戴式、便携式设备得到普及，精细化的场景信息将被更多地获取。而丰富
的场景化应用需求建立在一个基本的科学问题之上，即用户的时空行为规律和场景因素的交
互机制。这一领域问题的研究，也将有助于人工智能技术更好地识别用户所在场景，从而为
我们的现实世界带来更大的想象空间。

